.. sectionauthor:: Ivan Ivakić, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Slaganje složenijih topologija u simulaciji računalnih mreža
============================================================

Topologija zvijezde i proširene zvijezde
----------------------------------------

Topologije mreža koje srećemo u praksi najčešće nisu jednostavne kao ovdje navedene na kojima učimo načela i metode simulacije. Međutim, ns-3 je vrlo fleksibilan, odnosno ne ograničava korisnika u slaganju topologije, i skalabilan, odnosno omogućuje slaganje simulacija reda veličine tisuću čvorova i više.

Najjednostavnija topologija zvijezde koja nije istovremeno i linearna je oblika "zvijezde s tri kraka", odnosno
::

             n3
             /
            /
  n1 ----- n2
            \
             \
             n4

i u ns-3-u se slaže istom logikom kao i linearna topologija: prvo stvorimo kontejner ``allNodes`` sa 4 čvora. Zatim u kontejner ``nodes12`` stavljamo čvorove ``n1`` i ``n2``, u kontejner ``nodes23`` čvorove ``n2`` i ``n3``, i naposlijetku u ``nodes24`` čvorove ``n2`` i ``n4``. Sve čvorove pritom dohvaćamo iz ``allNodes``.

.. code-block:: c++

    NodeContainer allNodes;
    allNodes.Create (4);
    NodeContainer nodes12 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (1));
    NodeContainer nodes23 (allNodes.Get (1), allNodes.Get (2));
    NodeContainer nodes24 (allNodes.Get (1), allNodes.Get (3));

Nešto složeniji primjer bila bi proširena zvijezda oblika
::

                      n4 ----- n5
                      /
                     /
  n1 ----- n2 ----- n3
                     \
                      \
                      n6 ----- n7

i u ns-3-u je za nju potrebno imati šest kontejnera (obzirom da nam kontejner služi za jednostavniju instalaciju point-to-point veze među čvorovima). Dobivamo je analogno prethodnom primjeru, s time da imamo

* u kontejneru ``nodes12`` čvorove ``n1`` i ``n2``,
* u kontejneru ``nodes23`` čvorove ``n2`` i ``n3``,
* u kontejneru ``nodes34`` čvorove ``n3`` i ``n4``,
* u kontejneru ``nodes45`` čvorove ``n4`` i ``n5``,
* u kontejneru ``nodes36`` čvorove ``n3`` i ``n6``,
* u kontejneru ``nodes67`` čvorove ``n6`` i ``n7``.

.. code-block:: c++

    NodeContainer allNodes;
    allNodes.Create (7);
    NodeContainer nodes12 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (1));
    NodeContainer nodes23 (allNodes.Get (1), allNodes.Get (2));
    NodeContainer nodes34 (allNodes.Get (2), allNodes.Get (3));
    NodeContainer nodes45 (allNodes.Get (3), allNodes.Get (4));
    NodeContainer nodes36 (allNodes.Get (2), allNodes.Get (5));
    NodeContainer nodes67 (allNodes.Get (5), allNodes.Get (6));

Još jedan vrlo zanimlji primjer topologije zvijezde je
::

      n4  n3
       \  /
        \/
  n5 -- n1 -- n2
        /\
       /  \
      n6  n7

U programskom kodu to je

.. code-block:: c++

    NodeContainer allNodes;
    allNodes.Create (7);
    NodeContainer nodes12 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (1));
    NodeContainer nodes13 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (2));
    NodeContainer nodes14 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (3));
    NodeContainer nodes15 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (4));
    NodeContainer nodes16 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (5));
    NodeContainer nodes17 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (6));

Instalacija point-to-point veza, postavljanje IP adresa i instalacija aplikacija ide potpuno analogno kao u prethodnom primjeru te je ostavljena kao vježba za čitatelja.

Topologija bučice
-----------------

Topologija bučice (engl. *dumbell*) je vrlo često korištena podvrsta zvjezdaste topologije, zbog čega ćemo je detaljnije analizirati. U općenitom slučaju ona se sastoji od dva usmjerivača povezana vezom tipa točka-do-točke na koje su zatim povezani domaćini. Najjednostavniji primjer topologije bučice je ona koja ima dva usmjerivača (označenih s ``n2`` i ``n3``) s po dva domaćina.
::

  n1 ----\              /---- n5
          \            /
          n3 -------- n4
          /            \
  n2 ----/              \---- n6

.. code-block:: c++

    NodeContainer allNodes;
    allNodes.Create (6);
    NodeContainer nodes13 (allNodes.Get (0), allNodes.Get (2));
    NodeContainer nodes23 (allNodes.Get (1), allNodes.Get (2));
    NodeContainer nodes34 (allNodes.Get (2), allNodes.Get (3));
    NodeContainer nodes45 (allNodes.Get (3), allNodes.Get (4));
    NodeContainer nodes46 (allNodes.Get (3), allNodes.Get (5));

    PointToPointHelper pointToPoint;
    pointToPoint.SetDeviceAttribute ("DataRate", StringValue ("5Mbps"));
    pointToPoint.SetChannelAttribute ("Delay", StringValue ("50ms"));

    NetDeviceContainer devices13, devices23, devices34, devices45, devices46;
    devices13 = pointToPoint.Install (nodes13);
    devices23 = pointToPoint.Install (nodes23);
    devices45 = pointToPoint.Install (nodes45);
    devices46 = pointToPoint.Install (nodes46);

    pointToPoint.SetDeviceAttribute ("DataRate", StringValue ("2Mbps"));
    devices34 = pointToPoint.Install (nodes34);

Dodjela adresa vrši se na isti način kao i ranije.

.. code-block:: c++

    InternetStackHelper stack;
    stack.Install (allNodes);

    Ipv4InterfaceContainer interfaces13, interfaces23, interfaces34, interfaces45, interfaces46;

    Ipv4AddressHelper address;
    address.SetBase ("10.1.1.0", "255.255.255.0");
    interfaces13 = address.Assign (devices13);

    address.SetBase ("10.1.2.0", "255.255.255.0");
    interfaces23 = address.Assign (devices23);

    address.SetBase ("10.1.3.0", "255.255.255.0");
    interfaces34 = address.Assign (devices34);

    address.SetBase ("10.1.4.0", "255.255.255.0");
    interfaces45 = address.Assign (devices45);

    address.SetBase ("10.1.5.0", "255.255.255.0");
    interfaces46 = address.Assign (devices46);

Dodatak: slaganje složenijih topologija većih razmjera
------------------------------------------------------

Modul ``point-to-point-layout`` pomaže nam u stvaranju topologija sa više čvorova raspoređenih u određenom obliku. Ns-3 implementira tri takve topologije:

* Dumbbell (hrv. *bučica*) topologiju sa ``PointToPointDumbbellHelper`` (`dokumentacija <http://www.nsnam.org/doxygen-release/classns3_1_1_point_to_point_dumbbell_helper.html>`__)
* Grid (hrv. *rešetka*) topologiju sa ``PointToPointGridHelper`` (`dokumentacija <http://www.nsnam.org/doxygen-release/classns3_1_1_point_to_point_grid_helper.html>`__) te
* Star (hrv. *zvijezda*) topologiju sa ``PointToPointStarHelper`` (`dokumentacija <http://www.nsnam.org/doxygen-release/classns3_1_1_point_to_point_star_helper.html>`__)

Kao što smo već vidjeli, tobologija bučice ima jednu središnju vezu, a na svakom od krajnjih čvorova određeni broj čvorova povezanih na krajnji čvor. Broj čvorova da desne i lijeve strane bučice ne mora biti isti.
::

      n4  n3       n8   n9
       \  /         \   /
        \/           \ /
  n5 -- n1 ---------- n2 -- n10
        /\           / \
       /  \         /   \
      n6  n7      n11   n12

Kod toplogije rešetke susjedni čvorovi povezani su tako da tvore rešetkastu strukturu.
::

  n11 -- n12 -- n13 -- n14
   |      |      |      |
   |      |      |      |
  n21 -- n22 -- n23 -- n24
   |      |      |      |
   |      |      |      |
  n31 -- n32 -- n33 -- n34

Topologija zvijezde stvara se na način koji smo već spomenuli; na jedan središnji čvor povežemo najmanje tri čvora tako da izgledom podsjećaju na zvijezdu.
::

      n4  n3
       \  /
        \/
  n5 -- n1 -- n2
        /\
       /  \
      n6  n7

Zaglavlje u kojem se nalaze pomoćnici za kreiranje ovakvih složenih topologija je ``point-to-point-layout-module.h`` te ga je potrebno uključiti u naš programski kod linijom:

.. code-block:: c++

  #include <ns3/point-to-point-layout-module.h>

Nakon što smo to učiniti spremni smo za kreiranje bilo koje od tri prethodno navedene topologije.

Topologija bučice
^^^^^^^^^^^^^^^^^

Kreiranje topologije bučice radimo na način da odredimo broj čvorova sa lijeve i broj čvorova sa desne strane središnja dva čvora, a da bismo olakšali kasniju izmjenu samog broja čvorova spremimo vrijednosti u varijable.

.. code-block:: c++

    uint32_t nLeftLeaf = 3;
    uint32_t nRightLeaf = 7;

Zatim kreiramo point-to-point veze već poznatim pomoćnikom ``PointToPointHelper``.

.. code-block:: c++

    PointToPointHelper pointToPointRouter;
    pointToPointRouter.SetDeviceAttribute ("DataRate", StringValue ("100Mbps"));
    pointToPointRouter.SetChannelAttribute ("Delay", StringValue ("1ms"));

    PointToPointHelper pointToPointLeaf;
    pointToPointLeaf.SetDeviceAttribute ("DataRate", StringValue ("10Mbps"));
    pointToPointLeaf.SetChannelAttribute ("Delay", StringValue ("2ms"));

Na kraju je samo preostalo pozvati pomoćnik ``PointToPointDumbbellHelper`` sa odgovarajućim parametrima te dodijeliti kreiranim čvorovima adrese. U dodjeljivanju adresa pomaže nam metoda ``AssignIpv4Addresses`` koja prima tri parametra, prvi parametar je adresni prostor lijevog dijela bučice, drugi desnog dijela, a treći središnjeg. Za kreiranje adresnog prostora koristimo već poznati pomoćnik ``Ipv4AddressHelper``.

.. code-block:: c++

    PointToPointDumbbellHelper d (nLeftLeaf, pointToPointLeaf, nRightLeaf, pointToPointLeaf, pointToPointRouter);

    InternetStackHelper stack;
    d.InstallStack (stack);

    d.AssignIpv4Addresses (Ipv4AddressHelper ("10.1.1.0", "255.255.255.0"),
                           Ipv4AddressHelper ("10.2.1.0", "255.255.255.0"),
                           Ipv4AddressHelper ("10.3.1.0", "255.255.255.0"));

Instalacija aplikacija vrši se kao i u prethodnim primjerima uz preporuku da se koriste petlje ukoliko želimo aplikacije na više čvorova.

Topologija rešetke
^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Kod kreiranja topologije rešetke polazimo od određivanja broja redaka i broja stupaca (primjetite da se zapravo kreira matrica čvorova).

.. code-block:: c++

    uint32_t nRows = 4;
    uint32_t nCols = 5;

Potom je potrebno kreirati pomoćnik za stvaranje point-to-point veza koji će biti između svaka dva čvora kao što smo kreirali i kod topologije bučice.

.. code-block:: c++

    PointToPointHelper pointToPointGrid;
    pointToPointGrid.SetDeviceAttribute ("DataRate", StringValue ("10Mbps"));
    pointToPointGrid.SetChannelAttribute ("Delay", StringValue ("5ms"));

Sada pozivamo pomoćnik za kreiranje grid topologije. Nakon kreiranja same topologije dodjeljujemo joj adresni prostor na način da pozivamo metodu ``AssignIpv4Addresses``. Prvi parametar te metode je adresni prostor redaka, a drugi adresni prostor stupaca.

.. code-block:: c++

    PointToPointGridHelper g (nRows, nCols, pointToPointGrid);

    InternetStackHelper stack;
    g.InstallStack (stack);

    g.AssignIpv4Addresses (Ipv4AddressHelper ("10.1.1.0", "255.255.255.0"),
                           Ipv4AddressHelper ("10.2.1.0", "255.255.255.0"));

Topologija zvijezde
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Najjednostavnije kreiranje ima topologija zvijezde s obzirom da pomoćnik prima samo dva parametra, prvi je broj krakova koje kreirana zvijezda ima, a drugi naravno veza koja će biti između pojedinih čvorova. Jedino što moramo paziti da se kreiranjem :math:`n` krakova zvijezde zapravo kreira :math:`n+1` čvorova ukupno u topologiji iz razloga što se središnji čvor nužno kreira. U primjeru kreiramo 6 krakova, dakle 7 čvorova ukupno.

.. code-block:: c++

    uint32_t numSpokes = 6;

    PointToPointHelper pointToPointStar;
    pointToPointStar.SetDeviceAttribute ("DataRate", StringValue ("10Mbps"));
    pointToPointStar.SetChannelAttribute ("Delay", StringValue ("1ms"));

    PointToPointStarHelper s (numSpokes, pointToPointStar);

    InternetStackHelper stack;
    s.InstallStack (stack);

    s.AssignIpv4Addresses (Ipv4AddressHelper ("10.1.1.0", "255.255.255.0"));

Ovaj smo primjer već stvorili i ručno, te je moguće usporediti programski kod obaju varijanti.
